# Домашние задания по SQL

## Дедлайны

Актуальные дедлайны по всем выданным задачам находятся в файле `deadlines.json`. Ожидаемые
дедлайны по всем домашним работам (их итоговое количество может поменяться):

| Домашняя работа | Дедлайн    |
| --------------- | ---------- |
| #1              | 18.04.2024 |
| #2              | 27.04.2024 |
| #3              | 09.05.2024 |
| #4              | 16.05.2024 |

## Сдача заданий

### Через консоль

1. В созданных личных репозиториях каждая задача находится в отдельной ветке.
   Например, в первом домашнем задании 10 задач – в репозитории есть ветки от
   `hw1task01` до `hw1task10`. В каждой ветке есть одноименная папка с условием
   в `README.md` и файлом `<branch_name>.sql`; например, для первой задачи файл
   для кода будет расположен в `hw1task01.sql` и т.д.
2. Для каждой задачи решение Вы должны написать в соответствующей ветке в файле
   `<branch_name>.sql`. Примерный список шагов:

   1. Единоразово клонируем репозиторий с задачами

      ```bash
      git clone git@gitlab.com:<your-repo-name>.git
      cd <your-repo-directory-name>
      ```

   2. Подтягиваем изменения из удаленного репозитория каждый раз на случай, если
      появились новые задачи:

      ```bash
      git pull
      ```

   3. Переходим в ветку с нужной задачей, например, с первой:

      ```bash
      git checkout hw1task01
      ```

   4. Размещаем решение в sql-файле: в `hw1task01/hw1task01.sql`
   5. Заливаем изменения в удаленный репозиторий:
      ```bash
      git add hw1task01/hw1task01.sql
      git commit -m "Added hw1task01"
      git push
      ```
   6. В удаленном репозитории отслеживаем состояние пайплайна. Если он упал,
      вероятнее всего в решении ошибка – стоит посмотреть лог CI и внести
      изменения в решения, а после проделать то же самое, начиная со второго
      шага.

3. После того как пайплайн в задаче успешно пробежал, заводите merge request и
   ставьте в assignee/reviewer своего семинариста.

### Через UI

1. Когда Вы откроете свой репозиторий, Вы увидите:
   <img src='./img/img1_repo_overview.png' width='700'>
   1. В `README.md` – ссылку на репозиторий курса с инструкциями по отправке
      задач.
   2. Добавленные в ветку `main` файлы – это сабмодуль с тестами. Благодаря
      этому сабмодулю работает пайплайн с проверкой Ваших задач.
   3. Список уже созданных в репозитории веток.
2. Теоретически Вы можете создавать новые файлы в репозитории. На практике Вы
   **не должны добавлять новые файлы/ветки/пр. или удалять уже имеющиеся
   объекты**. <img src='./img/img2_create.png' width='700'>
3. В списке доступных веток Вы можете увидеть, какие задачи уже заведены. Для
   того чтобы залить решение задачи, необходимо перейти в соответствующую ветку
   из раскрытого списка. <img src='./img/img3_branches.png' width='700'>
4. В ветке с задачей Вы увидите: <img src='./img/img4_sql_dir.png' width='700'>
   1. Одноименную директорию, в которой располагается условие и файл для Вашего
      решения.
   2. Статус последнего пайплайна в случае, если Вы уже пробовали отправить
      решение.
5. В директории Вы увидите условие в `README.md` и файл, в который нужно
   записать решение – `<branch_name>.sql`.
   <img src='./img/img5_sql_file.png' width='700'>
6. Когда перейдёте в сам файл с решением, сможете изменить его, нажав на
   `Edit > Edit single file`. <img src='./img/img6_edit.png' width='700'>
7. Далее необходимо записать Ваше решение в соответствующее поле, проверить, что
   целевая ветка `Target Branch` совпадает с задачей, которую Вы хотели заслать,
   и закоммитить изменения. После этого запустится пайплайн.
   <img src='./img/img7_add_code_commit.png' width='700'>

## Кодстайл

Умеренно подробное описание того, как форматировать sql-файлы, есть в
[репозитории с примером проекта](https://gitlab.com/destitutiones/hsse-db-project-repo/-/tree/project_init?ref_type=heads#%D0%BA%D0%BE%D0%B4%D1%81%D1%82%D0%B0%D0%B9%D0%BB).

Небольшой список общих рекомендаций:

1. Код должен быть однообразный: если Вы избираете писать ключевые слова
   заглавными буквами (`SELECT`, `FROM`, ...), то придерживайтесь этого правила
   в рамках всего запроса. Аналогично для случая, если вы решаете все ключевые
   слова писать в lowercase (`select`, `from`, ...)
2. Избегайте названий в `camelCase`, а также названий, совпадающих с ключевыми
   словами.
3. Если задаете алиас для поля, делайте это явно через `AS`.
4. Не стоит писать весь запрос в одну строку – лучше разные смысловые части
   разносить на разные строки.
5. Подробнее также можно почитать [здесь](https://www.sqlstyle.guide/).
